\documentclass[a4paper,12pt]{amsart}

\input{header.tex}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\section*{NTIN071 A\&G: Cvičení 8 -- Pumping lemma pro bezkontextové jazyky}

\medskip

\subsection*{Cíle výuky:} Po absolvování student umí

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
    \item uvést formální znění Pumping lemmatu pro bezkontextové jazyky
    \item vysvětlit důkaz Pumping lemmatu pro bezkontextové jazyky
    \item použít Pumping Lemma k důkazu, že daný jazyk není bezkontextový
\end{itemize}


\section*{Příklady na cvičení}


\medskip\begin{problem}[Pumping lemma: formulace a důkaz]
    
    \begin{enumerate}[(a)]\setlength\itemsep{6pt}
        \item Zformulujte Pumping lemma pro bezkontextové jazyky (bez nahlížení do poznámek).
        \item Srovnejte formulaci s verzí pro regulární jazyky. 
        \item Vysvětlete myšlenku důkazu.
        \item Demonstrujte pumpování na jazyce $L=\{ww^R\mid w\in \{a,b\}^*\}$.
    \end{enumerate}

\end{problem}

\medskip\begin{problem}[Pumping lemma: aplikace]

    Rozhodněte, zda jsou následující jazyky bezkontextové. Dokažte správnost vaší odpovědi.
    
    \begin{enumerate}[(a)]
        \setlength\itemsep{6pt}
        \item $L=\{0^i1^j0^i\mid i,j\geq 0\}$
        \item $L=\{0^i1^j0^i\mid 0\leq i\leq j\}$
        \item $L=\{0^i1^j2^k\mid 0\leq i\leq j\leq k\}$
        \item $L=\{ww\mid w\in \{0,1\}^*\}$
        \item $L=\{ww^R\mid w\in \{0,1\}^*, |w|_0=|w|_1\}$
        \item $L=\{1^{n^2+n+1}\mid n\geq 0\}$
    \end{enumerate}

\end{problem}


\section*{K procvičení a k zamyšlení}


\medskip\begin{problem}[Pumpování a pravé lineární gramatiky]

    Uveďte alternativní důkaz Pummping lemmatu pro regulární jazyky, který je založený na derivacích z pravé lineární gramatiky.

\end{problem}


\medskip\begin{problem}[Pumpování lineárních jazyků]
    
    Připomeňme, že gramatika je \emph{lineární}, pokud obsahuje pouze pravidla tvaru $A\to uBw$ a $A\to w$, kde $A,B\in V$ a $u,w\in T^*$.
        
    \begin{enumerate}[(a)]
        \setlength\itemsep{6pt}
        \item Zformulujte Pumping lemma pro lineární jazyky.
        \item Dokažte toto tvrzení pomocí odvození (redukovanou) lineární gramatikou.
        \item Jak souvisí $n$ z tvrzení s lineární gramatikou pro daný jazyk?
        \item Ukažte, že jazyk $L=\{w\in \{0,1\}^*\mid |w|_0=|w|_1\}$ není lineární.
        \item Zařaďte jazyk $L$ do Chomského hierarchie.
    \end{enumerate}    
        
\end{problem}


\medskip\begin{problem}[Pumping lemma: aplikace]

    Rozhodněte, zda jsou následující jazyky bezkontextové. Dokažte správnost vaší odpovědi.

    \medskip
    
    \begin{enumerate}[(a)]
        \setlength\itemsep{6pt}
        \item $L=\{0^i1^i\mid i\geq 0\}$        
        \item $L=\{0^i1^j0^i\mid 0\leq j\leq i\}$
        \item $L=\{0^i1^i2^i\mid i\geq 0\}$
        \item $L=\{0^{2i}1^{3i}0^i\mid i\geq 0\}$        
        \item $L=\{ww^R\mid w\in \{0,1\}^*\}$        
        \item $L=\{1^{n^2}\mid n\geq 0\}$        
        \item $L=\{1^p\mid p \text{ je prvočíslo}\}$
        \item $L=\{0^i1^{j}\mid 0\leq i\leq j^2\}$
    \end{enumerate}

\end{problem}


\end{document}


