\documentclass[a4paper,12pt]{amsart}

\input{header.tex}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\section*{NTIN071 A\&G: Cvičení 11 -- Turingovy stroje}

\medskip

\subsection*{Cíle výuky:} Po absolvování student umí

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}
    \item 
\end{itemize}

\section*{Příklady na cvičení}

\medskip\begin{problem} 

\end{problem}


\section*{K procvičení a k zamyšlení}


\medskip\begin{problem}

\end{problem}


\end{document}



\documentclass[a4paper,12pt]{amsart}

\input{header.tex}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\section*{NTIN071 A\&G: Cvičení 11 -- Turingovy stroje}

% po 11. přednášce
% jaro 2024

\medskip

\noindent\emph{Vyřešte nejprve 1, 2, 3a-d, 4 (zbytek je na procvičení).}

\medskip


\medskip\begin{problem}[Turingův stroj]
    
    Uvažme Turingův stroj popsaný následující tabulkou:
    
    \begin{table}[h]
    \begin{tabular}{r|cccc}
    & B   & a    & b    &  c  \\ \hline
    $\to q_0$ & $(q_1, B, L)$ & $(q_0, a, R)$ & $(q_0, c, R)$ & $(q_0, c, R)$ \\
    $q_1$ & $(q_2, B, R)$ & $(q_1, c, L)$ &  & $(q_1, b, L)$ \\
    $\ast q_2$  &              &              &              &             
    \end{tabular}
    \end{table}
    
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Nakreslete stavový diagram.
        \item Popište výpočet (posloupností konfigurací) na vstupu $w=aabca$.
        \item Popište slovy, co tento Turingův stroj dělá.
        \item Popište přijímaný jazyk.
    \end{enumerate}

\end{problem}
    
    
\medskip\begin{problem}[Smaž jedničky]

    Navrhněte Turingův stroj nad abecedou $\{0,1\}$, který ze vstupu smaže všechny 1ky a vrátí se na začátek (např. začne-li v konfiguraci $q_0 0011010$, skončí v $q_F 0000$ pro nějaké $q_F\in F$).

\end{problem}
    

\medskip\begin{problem}[Programování Turingových strojů]

    Navrhněte Turingův stroj, který přijme jazyk $L$ Napište posloupnost konfigurací, která ukazuje, že přijmeme slovo $w$. 
    
    \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item $L=\{0^n1^n\mid n\geq 0\}$, $w=0011$
        \item $L=\{0^n1^n2^n\mid n\geq 0\}$, $w=001122$
        \item $L=\{0^i1^j\mid i\leq j\}$, $w=00111$
        \item $L=\{w\in\{0,1\}^*\mid |w|_0=|w|_1\}$,\\ $w=100110$
        \item $L=\{ucu^R\mid u\in\{0,1\}^*\}$, $w=10c01$
        \item $L=\{uu^R\mid u\in\{0,1\}^*\}$, $w=101101$
        \item $L=\{ucu\mid u \in\{0,1\}^*\}$, $w=110c110$
        \item $L=\{uu\mid u \in\{0,1\}^*\}$, $w=110110$
    \end{enumerate}
    \end{multicols}

\end{problem}


\medskip\begin{problem}[Předchůdce]

    Sestrojte Turingův stroj $T$, který pro dané vstupní přirozené číslo $x>0$ v binárním zápisu spočte jeho předchůdce, tj. $x-1$, v binárním zápisu (a vrátí čtecí hlavu na začátek). %Dále:
    
    \smallskip
    \begin{enumerate}[(a)]    
        %\item $T$ formálně popište, není ale nutné uvádět tabulku přechodové funkce, stačí stavový diagram (viz (b)).
        \item Nakreslete stavový diagram $T$.
        \item Napište posloupnost konfigurací, kterými $T$ projde při výpočtu pro vstup $w=10100$.
    \end{enumerate}

    Vytvořte deterministický, jednopáskový, jednostopový stroj (chcete-li např. dvoustopový, musíte jej sami naprogramovat.) Číslo v binárním zápisu nesmí začínat nulou, pokud není rovno 0. Příklady vstupních a výstupních konfigurací: 
        
    \begin{itemize}    
        \item z konfigurace $q_01$ skončíme v $q0$ pro nějaké $q\in F$,
        \item z konfigurace $q_01001$ skončíme v $q1000$ pro nějaké $q'\in F$,
        \item z konfigurace $q_0100$ skončíme v $q11$ pro nějaké $q''\in F$.
    \end{itemize}
    
\end{problem}


\medskip\begin{problem}[Zrcadlení]
    
    Navrhněte Turingův stroj, který ze zadaného vstupního slova vytvoří jeho zrcadlový obraz.

\end{problem}


\medskip\begin{problem}[Paměťové bloky]

    Navrhněte Turingův stroj, který prohodí obsah dvou paměťových bloků. Konkrétně, počáteční konfiguraci $q_0u\#v\#w\#x\#y$ (kde $u, v, w, x, y \in \Sigma\setminus\{\#\}$) převede na $fu\#x\#w\#v\#y$ pro nějaké $f\in F$. Pokuste se zkonstruovat co nejmenší a nejefektivnější stroj.

\end{problem}
    

\medskip\begin{problem}[Nedeterministický test neprvočíselnosti]
    
    Navrhněte nedeterministický Turingův stroj, který přijme jazyk $L=\{1^n \mid\text{$n$ není prvočíslo}\}$.

\end{problem}


\begin{problem}[Jednostraně nekonečná páska]

    Popište jak převést Turingův stroj s (jednou) oboustranně nekonečnou páskou na stroj, jehož páska je nekonečná jen v jednom směru, doprava. (Můžete předpokládat, že v prvním poli je speciální znak $\triangleright$.)

\end{problem}
    

\begin{problem}[Pohyby hlavy]
    
    Uvažte modifikace Turingova stroje, kde jsou povoleny následující pohyby hlavy. Jaké třídy jazyků rozpoznávají?
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item left (L), right (R)
            \item stay (N), right (R),
            \item stay (N), (L),
            \item left (L), right (R), a stay (N).
        \end{enumerate}    
    \end{multicols}

\end{problem}


\begin{problem}[Jen dvě akce najednou]

    Ukažte, že každý jednopáskový Turingův stroj $M$ lze převést na stroj $M'$, který smí provést jen dvě z následujících tří akcí najednou, tj. instrukce může: 
    \begin{itemize}
        \item změnit stav a pozici hlavy,
        \item změnit stav a přepsat symbol na pásce, nebo
        \item změnit pozici hlavy a přepsat symbol na pásce
    \end{itemize}
    ale žádná instrukce nesmí provést všechny tři akce najednou.

\end{problem}


\begin{problem}[Doprava nebo restartuj]
    Uvažte modifikaci Turingova stroje, kde páska je nekonečná jen v jednom směru (doprava), a hlava může provést dva typy pohybů: right (R) nebo RESTART (návrat na první políčko). Ukažte, jak převést standardní jednopáskový stroj na tento typ stroje.
\end{problem}
        

\begin{problem}[Přepiš jen jednou]

    Uvažte jednopáskový Turingův stroj, který smí přepsat každé políčko na pásce nejvýše jednou. Ukažte, že tento výpočetní model je ekvivalentní standardnímu Turingovu stroji.

\end{problem}
    

\begin{problem}[Nepřepisuj vstup]

    Vysvětlete, proč zakážeme-li Turingovu stroji měnit políčka obsahující vstup, bude ekvivalentní konečnému automatu. (Takové stroje tedy rozpoznávají jen regulární jazyky.) Stačí popsat myšlenku.

\end{problem}
    

\begin{problem}[Uzávěrové vlastnosti]
    
    Ukažte, že jak \emph{rekurzivní} tak \emph{rekurzivně spočetné} jazyky jsou uzavřené na:    
    (a) \emph{sjednocení}, (b) \emph{průnik}, (c) \emph{konkatenaci}, (d) \emph{Kleeneho hvězdu}.
    
    Navíc ukažte, že
    \begin{enumerate}[(a)]
    \setcounter{enumi}{4}
    \item rekurzivní jazyky jsou uzavřené na doplněk, ale 
    \item rekurzivně spočetné ne.
    \end{enumerate}

\end{problem}



\end{document}
